**韓復-{zh-cn:;zh-hk:;zh-tw:;}-**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**向方**，[直隸省](../Page/直隸省.md "wikilink")[順天府](../Page/順天府.md "wikilink")[覇州](../Page/覇州.md "wikilink")[胜芳镇](../Page/胜芳镇.md "wikilink")（今[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[霸州市](../Page/霸州市.md "wikilink")）人，[中華民国](../Page/中華民国.md "wikilink")[军事将领](../Page/军事.md "wikilink")，[馮玉祥手下的](../Page/馮玉祥.md "wikilink")[十三太保之一](../Page/馮玉祥十三太保.md "wikilink")。后出任[山東省主席](../Page/山東省.md "wikilink")；[抗日戰爭初期因違令撤退而被](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")[蔣介石誘捕處決](../Page/蔣介石.md "wikilink")。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Han_Fuju.jpg "fig:缩略图")

## 生平

### 国民軍中兴起

韩复榘生于今[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[霸州市](../Page/霸州市.md "wikilink")[煎茶铺镇东台山村](../Page/煎茶铺镇.md "wikilink")。其父韩世泽乃[清末](../Page/清朝.md "wikilink")[秀才](../Page/秀才.md "wikilink")，在村中开[私塾](../Page/私塾.md "wikilink")。韩复榘起初有志于学問，后因貧困于1910年（[宣統二年](../Page/宣統.md "wikilink")）离乡[闯关东](../Page/闯关东.md "wikilink")，投[新民府](../Page/新民府.md "wikilink")[陆军第二十镇四十协八十标第三营参军](../Page/陆军第二十镇.md "wikilink")。清末，[馮玉祥](../Page/馮玉祥.md "wikilink")[滦州起義时](../Page/滦州起義.md "wikilink")，韩复榘追随。失敗後，韩复榘返乡。[中华民国成立後](../Page/中华民国.md "wikilink")，韩复榘重归冯玉祥所部，先后在第16混成旅及第11師升任军职。\[1\]\[2\]\[3\]

1924年（[民国十三年](../Page/民国紀元.md "wikilink")）10月[北京政变](../Page/北京政变.md "wikilink")，[国民軍成立](../Page/国民軍.md "wikilink")，韓復榘任国民軍第1軍第1師第1旅旅長。1925年春，升任第1師師長。1926年（民国十五年）在[南口](../Page/南口地区.md "wikilink")[大战中](../Page/南口战斗_\(北洋政府时期\).md "wikilink")，[閻錫山晋军威胁国民軍後方](../Page/閻錫山.md "wikilink")，韓復榘和[石友三率部迎击](../Page/石友三.md "wikilink")。国民軍于同年8月放弃南口。[張之江率本队撤往](../Page/張之江.md "wikilink")[綏遠省](../Page/綏遠省.md "wikilink")，韓復榘和石友三乃投阎锡山。\[4\]\[5\]\[6\]

同年9月，馮玉祥归国举行[五原誓師](../Page/五原誓師.md "wikilink")，韓復榘重归冯玉祥麾下，被任命为[国民聯軍援陝第](../Page/国民聯軍.md "wikilink")6路总指揮。1927年（民国十六年）6月，国民聯軍改组为[国民革命軍第二集团軍](../Page/国民革命軍第二集团軍.md "wikilink")，韓復榘被任命为[国民革命军第二集团軍第](../Page/国民革命军第二集团軍.md "wikilink")6軍軍長，参加[北伐](../Page/國民革命軍北伐.md "wikilink")，立下軍功。10月，第二集团軍縮编，韓復榘任第20師師長，驻扎[鄭州](../Page/鄭州市.md "wikilink")。12月，经馮玉祥推薦，韓復榘任[河南省政府主席](../Page/河南省_\(中華民国\).md "wikilink")。但韓復榘失去第20師的指揮权，所部交与[石敬亭](../Page/石敬亭.md "wikilink")。由此，韓復榘和冯玉祥暗生不睦。\[7\]\[8\]\[9\]

### 統治山東省

1929年（民国十八年）北伐结束後，馮玉祥与[蒋介石的矛盾激化](../Page/蒋介石.md "wikilink")，衝突不可避免。5月22日，韓復榘弃冯投蒋，率第20師的旧部归顺中央政府。1930年（民国十九年）[中原大战时](../Page/中原大战.md "wikilink")，韓復榘任第1軍团总指揮，同[閻錫山](../Page/閻錫山.md "wikilink")[晋軍作战](../Page/晋軍.md "wikilink")，立下军功；同年9月，被任命为[山東省政府主席](../Page/山東省_\(中華民国\).md "wikilink")。\[10\]\[11\]\[12\]

此後7年多，韓復榘是[山東省的統治者](../Page/山東省.md "wikilink")。韓復榘同日本秘密建立了联系，同时暗杀了原山東军阀[張宗昌](../Page/張宗昌.md "wikilink")。此外，他还驱逐了[國民革命軍第十七軍軍長](../Page/國民革命軍第十七軍.md "wikilink")[劉珍年](../Page/劉珍年.md "wikilink")，对[中国国民党山東省党部施压](../Page/中国国民党山東省党部.md "wikilink")。由此韓復榘使山東省成为高度自治区域，弱化了[国民政府中央对山东省的统治](../Page/国民政府.md "wikilink")。韩澄清吏治、禁烟、剿匪，消滅巨匪“刘黑七”，還大力扩充军队，不仅将原有的三个师扩充为五个师又一个旅，还编练了4路“民团”共计约6万人并自任总指挥，将山东发展成为自己的小王国，此举引起蒋中正的不满。

治魯期间，韓復榘重视體育，\[13\]聘请社会活动家、思想家[梁漱溟来山东省开展大规模的](../Page/梁漱溟.md "wikilink")[乡村建設運動](../Page/乡村建設運動.md "wikilink")，振兴產业。韓復榘对山东省政建设有功績。\[14\]“在当时国民党所谓‘儒将’中，还很难找到第二人。”\[15\]

### 遭到处决

[Han_Fuju.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Han_Fuju.JPG "fig:Han_Fuju.JPG")
1936年（民国二十五年）12月[西安事变发生](../Page/西安事变.md "wikilink")，韓復榘发電报支持[張学良](../Page/張学良.md "wikilink")、[楊虎城](../Page/楊虎城.md "wikilink")。\[16\]1937年（民国二十六年）[抗日战争爆发](../Page/抗日战争.md "wikilink")，10月韓復榘出任第3集团軍总司令兼[第5战区副司令長官](../Page/抗日战争第五战区.md "wikilink")。韓復榘在先期成功退却日军进攻后，因心疑中央企图通过日军消耗其军事实力而不与日軍全面战斗，放弃了[济南](../Page/济南.md "wikilink")，向山東省西南部撤退保存嫡系部队实力。离开济南后，[李宗仁电令其死守](../Page/李宗仁.md "wikilink")[泰安](../Page/泰安.md "wikilink")。韩回电：“南京不守，何守泰安。”李接电，又是大怒，将韩电转给蒋介石，指韩不听指挥。另一方面，他同[四川省政府主席](../Page/四川省_\(中華民国\).md "wikilink")[劉湘秘密联络](../Page/劉湘.md "wikilink")，企图共同发动反蒋運動。韓復榘的这些行为使蒋介石下定了肃清韓復榘的决心。\[17\]

1938年（民国二十七年）1月11日，韓復榘在到[開封出席軍事会議时](../Page/開封市.md "wikilink")，蒋介石指責韩“不发一枪，从黄河北岸，一再向后撤退，继而放弃济南、泰安，使后方动摇”，韩复榘听了蒋介石的话，毫不客气地顶上去说：“山东丢失是我应负的责任，南京丢失是谁负的责任呢？”蒋正颜厉色说道：“现在我问的是山东，不是问的南京！南京丢失，自有人负责。”\[18\]接著[刘峙拉着韩離開會場](../Page/刘峙.md "wikilink")，随后被押往[漢口收监](../Page/漢口.md "wikilink")。同月24日，韓復榘被以违反命令擅自撤退的罪名，由蒋介石下命令处决，得年49岁。\[19\]\[20\]\[21\]1954年，韩复榘的灵柩迁往[北京香山万安公墓安葬](../Page/北京香山万安公墓.md "wikilink")。

## 注释

## 参考文献

  - <span style="font-size:90%;">沈慶生「韓復榘」</span>
  - <span style="font-size:90%;"></span>
  - <span style="font-size:90%;"></span>
  - <span style="font-size:90%;"></span>

## 延伸阅读

  - [刘振邦，从军前的韩复榘，霸县政协网](https://web.archive.org/web/20090909185221/http://www.bzhzx.gov.cn/typenews.asp?id=390)

| （[国民政府](../Page/国民政府.md "wikilink")） |
| ------------------------------------ |

{{-}}

[Category:中華民國陸軍二級上將](../Category/中華民國陸軍二級上將.md "wikilink")
[Category:陆军第二十镇将领](../Category/陆军第二十镇将领.md "wikilink")
[Category:直军将领](../Category/直军将领.md "wikilink")
[Category:西北军将领](../Category/西北军将领.md "wikilink")
[Category:国民革命军将领](../Category/国民革命军将领.md "wikilink")
[Category:被處決的中華民國人](../Category/被處決的中華民國人.md "wikilink")
[Category:霸州人](../Category/霸州人.md "wikilink")
[Fu復榘](../Category/韓姓.md "wikilink")
[Category:葬于北京市万安公墓](../Category/葬于北京市万安公墓.md "wikilink")

1.  沈（1978）、243頁。

2.  徐主編（2007）、2659頁。

3.  劉国銘主編（2005）、2269頁。

4.
5.
6.
7.
8.
9.  沈（1978）、243-244頁。

10.
11.
12. 沈（1978）、244-245頁。

13. 赵荣琛在《粉墨生涯六十年》中说，“他（韩）喜欢多种体育运动，尤爱骑马、游泳、踢足球和打篮球。他当团长时，他那个团的球队很有名气，每次比赛他都亲自上场参赛。到山东后他虽已40岁出头，仍不能忘记球场，有空常去足球场玩球，向小儿子传教顶球、压球等技巧。从这一点说，关于韩复榘看篮球比赛大闹笑话的讥讽是靠不住的。如果虚指某些不学无术、胸无点墨的大官，作为文艺典型，当然可以，若具体指韩复榘就不合适了。”

14. 沈（1978）、245頁。

15. 陆立之，《炎黄春秋》，1994年

16. 梁漱溟稱：“韩在无意中得罪了蒋，所以蒋把他枪毙了。怎么样得罪蒋呢？就是西安事变……韩答复一个电报到西安，他就提议说，怎么样处分蒋，我们大家开会商量。这样一个主张并不利于蒋——共同商量对蒋如何嘛。可是这个电报出去之后，蒋已经出来了，蒋看见这个电报……”（梁漱溟、（美）艾恺：《这个世界会好吗？》）韩复榘向孙桐萱解释，“那是给张汉卿捧场的，因为他过去在我们打刘珍年时帮了很大的忙”。（孙桐萱《韩复榘被扣前后》，载《文史资料选辑》第54辑，中国文史出版社1986年版）据说，韩复榘正在山东省政府打麻将，听到西安事变和平解决消息后，当着蒋伯诚的面，把眼前的牌一推，说：“这叫什么事嘛，没想到张汉卿做事情这么虎头蛇尾！”（王禹廷《西安事变酿成巨祸》，《传记文学》1986年第49卷第5期）

17. 沈（1978）、245-247頁。

18. 王一民：《关于韩复榘统治山东和被捕的见闻》

19.
20. 沈（1978）、247頁。

21. 徐主編（2007）、2660頁。